八十後和理武之煉成

八十後和理武之煉成

阿藍（化名）從沒想像過自己會站在前線，「係警察逼成咁。」

【忍無可忍】

警暴無日無之，政府縱容包庇，有人選擇武力對抗，只求自保。年近40的阿藍（化名）兩個月前仍是和理非，僅出席獲發不反對通知書的集會遊行，惟近月目睹警察多次濫暴，他越走越前，漸成「和理武」，當遇上示威者遭警暴對待時，他武力對抗，出手抵擋及嘗試「救人」，「理性話畀我聽，手足已經唔係簡單被捕，而係被酷刑對待，每次都見到頭破血流，點可以唔出手？」

記者︰趙雅婷
攝影︰易仰民

阿藍出生於英殖時代，六四那年他未夠十歲，已學會寫「打倒鄧小平」。學校才藝表演，演的是那代人對97回歸的想像。大學讀政治，他熱衷社會運動，常與友人籌備遊行，印橫額、寫宣言，「我嗰時係乖乖哋坐喺度等拉」。2003年50萬人上街拉倒23條，他是其中之一，「我一直都係和理非」。

相關新聞：街坊湧警署抗議濫捕 防暴清場

「理性話畀我聽，前面個手足已經唔係簡單被捕，而係被酷刑對待，點可以唔出手？」
已不年輕了，阿藍沒想到會站在前線。讓他成為「和理武」的第一步，是6月16日200萬人大遊行：「嗰日我諗，咁多人出嚟，以為個政府點都會聽。」當日他真身上陣，沒戴口罩，「我覺得唔需要，因為呢個係我表達意見嘅權利」，豈料當晚政府以「停止修例工作」回應「撤回條例」，令他對和平手段徹底絕望。

阿藍開始走上前線，他仍自稱是「和理非」，僅協助示威者設路障、遇到情緒激動的前線示威者與市民爭執，會做和事老；遇到旁觀市民拍照，他會耐心解釋禁止拍照原因，他笑着說要溝通，前線亦需要有人去解釋行動目標。

抗爭散落社區，及後幾乎每日都有市民在街上指罵警察，市民動輒被捕，被警察施以武力，輕則盾撞，重則以槍指嚇。8月初，阿藍路過尖沙嘴，目睹街上一名女子被防暴警追趕，隨即被數名男警壓在地上，他與旁觀者高叫「放人」，但警察無回應市民質問及拘捕原因，女子終被帶上警車。

女子無助神情，讓阿藍放下「非暴力」原則。「我𠵱家唔會再叫『救人』，夠人直接就上。」阿藍開始說起近四個月來，無數前線示威者被警察毆打：8.11銅鑼灣被打爆門牙男生、卧底警開槍、右眼中槍女生、8.31太子站無差別攻擊……他都銘記，「我理性話畀我聽，前面個手足已經唔係簡單被捕，而係被酷刑對待，每次都見到頭破血流，點可以唔出手？」

「越追求和平嘅人越要上街，毀滅和平嘅人唔係我哋，而係黑警同企喺後面嘅林鄭。」
阿藍強調，他是深思熟慮才向警察還擊，絕無意傷害警察，只會用手抵擋及推走將示威者按在地上的警察，以求「唔好有手足落單」，「據我喺前線觀察，大部份人出手係為咗求生，根本冇打算置佢哋（警察）於死地，反而警察對付示威者就會打得好狠」，他嫌自己仍未夠「勇」，會判斷勝算後方決定是否上前救人，「我係好驚，但嗰刻要克服恐懼」。

抗爭已持續近四個月，近2,400人被捕，政府更推行蒙面惡法恫嚇市民，抗爭成本漸高，阿藍認為︰「我出嚟條條罪都重過蒙面法。」他呼籲和理非升級，「越追求和平嘅人越要上街，因為已經冇辦法用和平手段爭取到和平，毀滅和平嘅人唔係我哋，而係黑警同企喺後面嘅林鄭。」

相關新聞：法律界：警須清晰表明追捕何人

上一則
上一則
聖保羅學生撐便服日 小息穿黑衣

下一則
下一則
抗爭地圖上架 官媒發功轟蘋果

街坊湧警署抗議濫捕 防暴清場
法律界：警須清晰表明追捕何人
保安界轟白色恐怖 憂爆離職潮
喬裝警被揭鬼祟潛上水站
警否認毀設施嫁禍 街坊不信任
梁天琦上訴 千人庭外集氣
青年無懼惡法蒙面守候
盧建民：沒有人是孤島
佔旺女村長：協助掘磚但無掟磚
捱警棍遲送院 青年腦出血
坐旅巴被拍攝 防暴狂毆少年
被捕孕婦進食如廁遭警監視
網民號召今紀念辛亥革命
200人新城市看《地厚天高》
勸勿襲擎槍警 懲教被辭職
薄紙遮證件編號 不敵調光軟件
13歲仔控暴動 投訴警插傘嫁禍
反對賦特首無上權力梁國雄申覆核緊急法
侍應涉踢站內木板控方促禁足港鐵被拒
官指有潛逃迹象 拒「懵良」保釋
上班族怒轟港鐵政治封站
工會：關站須顧員工安危
優品360遮招牌續營業
促重囚示威者 理工講師被停教務
中大教職員聯署 轟港府嚴刑峻法
聖保羅學生撐便服日 小息穿黑衣
抗爭地圖上架 官媒發功轟蘋果
港電競手受罰 全球抵制遊戲商
高雄市府施壓 台大學拆連儂牆
撞人司機獲藍絲組織捐52萬
青衣連儂牆被焚
阻防暴入商場新港城五保安職員被捕